<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>

    <string name="app_name">Tour Guide App</string>
    <string name="history">Historia</string>
    <string name="about">O aplikacji</string>
    <string name="city_image_licence">By Vercyngetorix - praca własna, CC BY-SA 3.0 pl, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=35817371</string>
    <string name="attractions">Atrakcje</string>
    <string name="nav_flag">Flaga miejska</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Otwórz panel nawigacji</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Zamknij panel nawigacji</string>
    <string name="city_name">Szczecinek</string>
    <string name="about_city">miasto w północno-zachodniej Polsce, na Pomorzu Zachodnim, siedziba władz powiatu szczecineckiego, gminy miejskiej i wiejskiej Szczecinek. Miasto na pograniczu Pojezierza Drawskiego i Pojezierza Szczecineckiego, położone pomiędzy trzema jeziorami: Trzesiecko, Wielimie i Wilczkowo. Założony w 1310 roku przez księcia Warcisława IV od razu otrzymał prawa miejskie.  W Szczecinku krzyżują się droga krajowa nr 11 i nr 20, a swój bieg rozpoczyna droga wojewódzka nr 172. Miasto jest też istotnym węzłem kolejowym, łącząc trasy nr 210, 404 i 405.  Według danych z 30 czerwca 2016 r. miasto miało 40 336 mieszkańców[2]. Czyni go to szóstym pod względem liczby mieszkańców ośrodkiem miejskim województwa zachodniopomorskiego.</string>
    <string name="city_history">We wczesnym średniowieczu na Wzgórzu Przemysława (zwanym też Wzgórzem Bismarcka) istniał gród. Dwa inne grodziska „Trzesieka” i „Zamek” położone były nad brzegiem jeziora. Wszystkie one uległy zniszczeniu na początku XII w., być może w okresie walk Bolesława Krzywoustego o Pomorze.  Przełom XIII i XIV wieku to na Pomorzu czas ekspansji Brandenburgii. Dla przeciwstawienia się jej książę wołogoski Warcisław IV w 1310 r. założył miasto Nowy Szczecin – dziś Szczecinek[10]. Miasto powstało na południe od istniejącej już osady rybackiej Kiecz położonej u brzegów jeziora Wielimie. Teren przeznaczony na lokację był wybitnie obronny, otoczony wodami dwóch jezior, rzekami i bagnami.  Zmiana dróg handlowych z Pomorza do Wielkopolski, na skutek przyłączenia w roku 1368 Drahimia do Polski, podcięła nadzieję na gospodarczą pomyślność Szczecinka[potrzebny przypis].  W wyniku podziału księstwa między braci w roku 1368, Szczecinek przypadł wraz z okręgiem Warcisławowi V. Księstwo szczecineckie przetrwało do jego śmierci w 1390 r.[11]  W okresie wojen polsko–krzyżackich, na zamku w Szczecinku odbyły się dwa zjazdy: w 1409 i 1423 r. Uczestniczyli w nich książęta pomorscy, mistrzowie krzyżaccy, a w drugim także Eryk Pomorski król Danii, Szwecji i Norwegii[12].  W latach 1581–1592 nasiliły się walki z \\\"czarownicami\\\". W tym czasie spalono za \\\"czary\\\" prawie 30 osób[potrzebny przypis]. Rycina miasta Szczecinek z mapy Lubinusa – księstwa pomorskiego z 1618 roku.  W pierwszej połowie XVII wieku zamek stanowił oprawę wdowią Gryfitów. Rezydowała tu najpierw księżna Anna (1606 1616), a po niej księżna Jadwiga (1622–1650)[13].  W okresie wojny trzydziestoletniej (1618–1648) przemarsze wojsk wszystkich walczących armii, rabunki, napady i choroby zubożyły ludność miasta. Od 1637 miasto znajdowało się pod panowaniem Brandenburgii.  W roku 1640 księżna Jadwiga ufundowała jedno z pierwszych gimnazjów na Pomorzu Zachodnim. Koniec XVIII wieku i wiek XIX to okres względnej prosperity[potrzebny przypis].  W 1724 r. utworzono powiat Neustettin[potrzebny przypis],  W 1780–1784 obniżono znacznie wody jezior Wielimie i Trzesiecko, odsłaniając wiele gruntów. Szczecinek otrzymał połączenie z innymi miastami (w drugiej połowie XIX stał się węzłem kolejowym), zaczął się rozwijać przemysł, a liczba ludności wzrastać[potrzebny przypis].  Szczecinek w lutym 1807 r. zajęły wojska generała Łubieńskiego[potrzebny przypis]. W ciągu następnych lat kwaterowały tu dziesiątki tysięcy żołnierzy. Katastrofa Wielkiej Armii i jej odwrót spod Moskwy miały swój finał w Szczecinku. W kilku zbiorowych mogiłach pochowano tu ponad 100 żołnierzy zmarłych z zimna i wyczerpania[potrzebny przypis].  W okresie międzywojennym miasto stało się znanym i popularnym ośrodkiem turystycznym[10], do czego w dużym stopniu przyczyniły się uroczyste obchody 600-lecia Szczecinka.  W czasach hitlerowskich wzniesiono w mieście dwa duże kompleksy koszar i system umocnień Wału Pomorskiego na zachód od miasta. Stąd we wrześniu 1939 r. ruszył na Polskę XIX Korpus Armijny gen. H. Guderiana. [potrzebny przypis]  Miasto zostało zdobyte 27 lutego 1945 r. przez oddziały 32 Smoleńskiej Dywizji Kawalerii Gwardii pod dowództwem generała J. P. Kałużnego, po jednodniowej walce[14]. Obecna nazwa została administracyjnie zatwierdzona 7 maja 1946[15]  W 1959 do miasta została przyłączona wieś Raciborki[16].  1 stycznia 2010 roku w granice miasta zostały włączone Świątki oraz Trzesieka.</string>
    <string name="nature">Przyroda</string>
    <string name="recreation">Rekreacja</string>
    <string name="food">Jedzenie</string>
    <string name="place_1">historia;wieża;Wieża kościóła św. Mikołaja;Wieża jest pozostałością po kościele p.w. św. Mikołaja, który był najstarszym budynkiem sakralnym w mieście. Pochodzi najprawdopodobniej z połowy XVI w. To w zasadzie najstarszy tak dobrze zachowany zabytek w Szczecinku. Wybudowana w stylu gotyckim z materiału pozyskanego po rozbiórce znajdującego się na wzgórzu Marientron klasztoru. Od II połowy XVI wieku kościół Św. Mikołaja był świątynią luterańską. Najwcześniejszy wizerunek świątyni znajduje się wśród widoków miast zachodniopomorskich na mapie Lubinusa i pochodzi z 1612 roku.;tower</string>
    <string name="place_2">historia;Zamek;Zamek książąt pomorskich;Już pod koniec XIII wieku na wyspie znajdującej w pobliżu miejsca, z którego wypływa rzeka Nizica, istniało słowiańskie grodzisko. Graniczny charakter grodu oraz jego znakomite walory obronne sprawiły, że około 1310 roku, z inicjatywy księcia Warcisława IV, rozpoczęto w tym miejscu wznoszenie zamku. Szczecinecki zamek stał się dzięki temu siedzibą starostów, którzy w imieniu księcia sprawowali tu władzę. Pierwszym z nich został Otto von Wedel. W tym samym czasie, istniejąca wcześniej na stałym lądzie osada, otrzymała prawa miejskie. Nie bez wpływu na lokalizację zamku w Szczecinku, było wybudowanie przez Krzyżaków warowni w Człuchowie i rosnące zagrożenie ze strony Zakonu NMP oraz Brandenburgii. W 1356 roku zabudowania z czasów Warcisława IV zostały rozebrane, a z pozyskanego w ten sposób materiału wzniesiono nowy zamek - tym razem już w pełni murowany.;castle</string>
    <string name="image_of_place">zdjęcie obiektu</string>
    <string name="place_3">historia;Kościół;Kościół Narodzenia Najświętszej Marii Panny;Jest to neogotycka świątynia zbudowana w latach 1905–1908 według projektu berlińskiego architekta Oskara Hoßfelda, pod nadzorem inspektora budowlanego D.A. Schäfera jako kościół ewangelicki pw. Św. Mikołaja (Neue Nikolai Kirche). Kościół został wybudowany z cegły. Jego okazała i potężna bryła kościoła odznacza się lekkością, uzyskaną poprzez zastosowanie strzelistych okien a także ostrołukowych ornamentów szczytów transeptu. Korpus świątyni spięty na zewnątrz wysokimi przyporami zamyka od strony wschodniej sześcioboczne prezbiterium, ujęte po bokach niskimi aneksami, a od zachodu wysmukła wieża kościelna wysoka na 78 m. Ołtarz główny świątyni ma konstrukcję szafiastą. Znajdujące się na chórze organy kościelne wyposażone są w 1670 piszczałek.;church</string>
    <string name="place_4">historia;Ratusz;Ratusz w Szczecinku; ratusz mieści się przy Placu Wolności. Jest to eklektyczny budynek z przewagą elementów neoromańskich. Wybudowany został w 1852 roku na planie prostokąta. Jest to budynek piętrowy z czerwonej cegły. Posiada duże charakterystyczne okna. Dach ratusza jest czterospadowy i wykonany z czerwonej dachówki. Obecnie jest siedzibą władz miejskich. Przy fasadzie głównej mieści się ryzalit przechodzący w wieżę ośmioboczną. Znajduje się na niej wieża czworoboczna z datą budowy ratusza. Szczytowe ściany budowli i wieży posiadają blankowaną attykę nadwieszoną na arkadowym gzymsie. W narożnikach ratusza umieszczone są wieloboczne wieżyczki z latarenkami.;town_hall</string>
    <string name="place_5">przyroda;Bagno Kusowo;Bagno Kusowo ścieżka przyrodnicza;Rezerwat przyrody " Bagno Kusowo" został utworzony w 2005 roku. Chroni roślinność torfowiska wysokiego. Jest to jedno z największych (300 ha), najlepiej wykształconych i zachowanych torfowisk bałtyckich w Polsce porośnięte mszarami torfowcowymi i borem bagiennym. Doskonale zachowany północny fragment torfowiska, z bezleśną częścią centralną, pokrytą mszarami z wełnianeczką darniową i karłowatą sosną. Miejscami wykształcają się płytkie, torfowe sadzawki, co jest ewenementem na polskich torfowiskach. W 2004 r. obiekt został zgłoszony do sieci Natura 2000, a w roku 2005 utworzono tu rezerwat przyrody. Dla zachowania torfowiska w dobrym stanie projektuje się i prowadzi zabiegi ochrony czynnej - przede wszystkim buduje się zastawki na sztucznych rowach odprowadzających wodę ze zboczy kopuły. Od 2006 r. funkcjonuje tu ścieżka przyrodnicza umożliwiająca każdemu zobaczenie Bagna Kusowo. Dużą atrakcją ścieżki przyrodniczej na odcinku między parkingiem a brzegiem Jeziora Wielatowo jest platforma widokowa. Ścieżka wyposażona jest w tablice edukacyjne.;kusowo</string>
    <string name="place_6">przyroda;Dęby Wilczkowskie;Rezerwat przyrody "Dęby Wilczkowskie" ;Celem ochrony jest zachowanie starodrzewu dębowego z kwaśną buczyną niżową (Luzulo pilosae-Fagetum) i grądem subatlantyckim (Stellario holostae-Carpinetum betuli) z cennymi stanowiskami roślin chronionych i zagrożonych wyginięciem, przede wszystkim ze złocią pochwolistną (Gagea spathacea) oraz złocią małą (Gagea minima), śnieżycą wiosenną (Leucojum vernum), przytulią wonną (Galium odoratum), łuskiewnikiem różowym (Lathraea squamaria).;wilczkowskie</string>
    <string name="place_7">przyroda;Bagno Ciemino;Rezerwat przyrody Bagno Ciemino;rezerwat o powierzchni 400,30 ha, utworzony 25 lipca 1997 roku w celu zachowania ze względów naukowych i dydaktycznych cennych ekosystemów leśnych i torfowiskowych, charakterystycznych dla Pojezierza Drawskiego[1]. Znajduje się w województwie zachodniopomorskim, w powiecie szczecineckim, we wschodniej części gminy Borne Sulinowo, 1 km na północny wschód od Łączna i 3,5 km na zachód od Jelenina.;ciemino</string>
    <string name="place_8">przyroda;Diabelskie Pustacie;Rezerwat przyrody Diabelskie Pustacie;Celem ochrony przyrody w rezerwacie jest zachowanie układów biocenotycznych i krajobrazu dwóch szlaków sandrowych – młodszego szlaku sandrowego i szlaku Płytnicy oraz leżących w ich obrębie obniżeń wytopiskowych i wzgórz o charakterze ostańców erozyjnych.Rezerwat znajduje się na terenie dawnego poligonu „Borne Sulinowo". Obejmuje najlepiej zachowane na Pomorzu Zachodnim wielkoobszarowe wrzosowiska.;pustacie</string>
    <string name="place_9">aktywnosc;Muzeum;Muzeum Regionalne w Szczecinku ;Muzeum Regionalne w Szczecinku jest jednym z najstarszych na całym Pomorzu Zachodnim. Powstało bowiem już w 1914 roku i tylko niektóre muzea pomorskie mogą poszczycić się starszą metryką. Tradycje muzealne należałoby jednak przesunąć aż do roku 1866, kiedy to emerytowany major pruski F. W. Kasiski zorganizował ogromną - jak na tamte czasy - wystawę archeologiczną w szczecineckiej zbrojowni.;muzeum</string>
    <string name="place_10">aktywnosc;Centrum Tenisowe;Regionalne Centrum Tenisowe;Regionalne Centrum Tenisowe w Szczecinku, to jeden z największych tego typu obiektów w Polsce północnej, gwarantujący najwyższy poziom treningów dla wyczynowców i wspaniałą zabawę dla początkujących sportowców. Cały obiekt dostosowany jest do potrzeb osób niepełnosprawnych.;tennis</string>
    <string name="place_11">aktywnosc;Basen;Basen Miejski;Już od 15 lat szczecinecki basen gwarantuje najwyższy standard usług - zarówno rekreacyjnych jak i sportowych. Fachową pomocą służą profesjonalni instruktorzy pływania, oraz doskonale przygotowani i doświadczeni ratownicy. Niemal każdego dnia w roku jest miejscem treningu setek dzieci i młodzieży, którzy realizują swój program treningowy - zarówno ten szkolny, jak i klubowy,m czy też indywidualny. Po treningu z powodzeniem znajdzie się miejsce i pomysł na regenerację zmęczonego ciała.;pool</string>
    <string name="place_12">aktywnosc;Wyspa;Mysia Wyspa;Mysia Wyspa to jedno z najbardziej malowniczych i klimatycznych miejsc Szczecinka. Połączona ze stałym lądem groblą, już przed II wojną światową była ulubionym miejscem ,wypoczynku i rozrywki mieszkańców naszego miasta. Swoje istnienie i późniejszy okres największej prosperity Mysia Wyspa zawdzięczała z pewnością niejakiemu Hugo Schumacherowi. To właśnie on, nie bez pewnych kłopotów ze strony ówczesnych władz miasta, postanowił wybudować w tym miejscu restaurację, która z biegiem lat wrosła w krajobraz Szczecinka, stając się trwałym elementem jego kulturowego pejzażu.;island</string>
    <string name="place_13">jedzenie;Due Gusti;Trattoria Due Gusti;Trattoria Due Gusti jest powiększoną wersją poprzedniego małego włoskiego sklepiku, który znajdował się przy ul. Wyszyńskiego pod tą samą nazwą, co daje wszystkim gościom gwarancję znakomitej jakości potraw i doskonałego smaku. Ponieważ menu jest takie jak na włoską kuchnię przystało: lekkie, obfitujące w makarony, pięknie wyglądające i smakowite sałaty, dania mięsne oraz pizza na cienkim cieście.;duegusti</string>
    <string name="place_14">jedzenie;Piano Bar;Piano Bar na zamku;Wraz z otwarciem Centrum Konferencyjnego ZAMEK na mapie szczecineckich atrakcji pojawiła się następna – Piano Bar. Fakt, jedni powiedzą, że jest to tylko kolejne miejsce, w którym można napić się piwa, ale... Za żelaznymi drzwiami, w klimatycznych zamkowych piwnicach rozbrzmiewają jazzowe rytmy grane na żywo przez różnych artystów, w rzewny nastrój wprowadza poezja śpiewana a samopoczucie poprawia kufelek zacnego piwa lub elegancka lampka wina. Razem z naszymi Gośćmi chcemy stworzyć niepowtarzalne miejsce spotkań.;piano</string>
    <string name="place_15">jedzenie;Sint Ji;Lounge Bar Sint Ji;Koktajl bar z bogatą ofertą drinków, win i szampanów, taras, jaccuzi na tarasie (niestrzeżone);sintji</string>
    <string name="place_16">jedzenie;Oregano;Oregano Burgers and steaks;po prostu burgery i steki;forest_path</string>
    <string-array name="places">
        <item>@string/place_1</item>
        <item>@string/place_2</item>
        <item>@string/place_3</item>
        <item>@string/place_4</item>
        <item>@string/place_5</item>
        <item>@string/place_6</item>
        <item>@string/place_7</item>
        <item>@string/place_8</item>
        <item>@string/place_9</item>
        <item>@string/place_10</item>
        <item>@string/place_11</item>
        <item>@string/place_12</item>
        <item>@string/place_13</item>
        <item>@string/place_14</item>
        <item>@string/place_15</item>
        <item>@string/place_16</item>
    </string-array>
</resources>