<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Tour Guide App</string>
    <string name="history">Historia</string>
    <string name="about">O aplikacji</string>
    <string name="attractions">Atrakcje</string>
    <string name="city">Szczecinek</string>
    <string name="city_image_licence">By Vercyngetorix - praca własna, CC BY-SA 3.0 pl, https://commons.wikimedia.org/w/index.php?curid=35817371</string>
    <string name="about_city">"miasto w północno-zachodniej Polsce, na Pomorzu Zachodnim, siedziba władz powiatu szczecineckiego, gminy miejskiej i wiejskiej Szczecinek. Miasto na pograniczu Pojezierza Drawskiego i Pojezierza Szczecineckiego, położone pomiędzy trzema jeziorami: Trzesiecko, Wielimie i Wilczkowo. Założony w 1310 roku przez księcia Warcisława IV od razu otrzymał prawa miejskie.  W Szczecinku krzyżują się droga krajowa nr 11 i nr 20, a swój bieg rozpoczyna droga wojewódzka nr 172. Miasto jest też istotnym węzłem kolejowym, łącząc trasy nr 210, 404 i 405.  Według danych z 30 czerwca 2016 r. miasto miało 40 336 mieszkańców[2]. Czyni go to szóstym pod względem liczby mieszkańców ośrodkiem miejskim województwa zachodniopomorskiego."</string>
    <string name="city_history">We wczesnym średniowieczu na Wzgórzu Przemysława (zwanym też Wzgórzem Bismarcka) istniał gród. Dwa inne grodziska „Trzesieka” i „Zamek” położone były nad brzegiem jeziora. Wszystkie one uległy zniszczeniu na początku XII w., być może w okresie walk Bolesława Krzywoustego o Pomorze.  Przełom XIII i XIV wieku to na Pomorzu czas ekspansji Brandenburgii. Dla przeciwstawienia się jej książę wołogoski Warcisław IV w 1310 r. założył miasto Nowy Szczecin – dziś Szczecinek[10]. Miasto powstało na południe od istniejącej już osady rybackiej Kiecz położonej u brzegów jeziora Wielimie. Teren przeznaczony na lokację był wybitnie obronny, otoczony wodami dwóch jezior, rzekami i bagnami.  Zmiana dróg handlowych z Pomorza do Wielkopolski, na skutek przyłączenia w roku 1368 Drahimia do Polski, podcięła nadzieję na gospodarczą pomyślność Szczecinka[potrzebny przypis].  W wyniku podziału księstwa między braci w roku 1368, Szczecinek przypadł wraz z okręgiem Warcisławowi V. Księstwo szczecineckie przetrwało do jego śmierci w 1390 r.[11]  W okresie wojen polsko–krzyżackich, na zamku w Szczecinku odbyły się dwa zjazdy: w 1409 i 1423 r. Uczestniczyli w nich książęta pomorscy, mistrzowie krzyżaccy, a w drugim także Eryk Pomorski król Danii, Szwecji i Norwegii[12].  W latach 1581–1592 nasiliły się walki z \"czarownicami\". W tym czasie spalono za \"czary\" prawie 30 osób[potrzebny przypis]. Rycina miasta Szczecinek z mapy Lubinusa – księstwa pomorskiego z 1618 roku.  W pierwszej połowie XVII wieku zamek stanowił oprawę wdowią Gryfitów. Rezydowała tu najpierw księżna Anna (1606 1616), a po niej księżna Jadwiga (1622–1650)[13].  W okresie wojny trzydziestoletniej (1618–1648) przemarsze wojsk wszystkich walczących armii, rabunki, napady i choroby zubożyły ludność miasta. Od 1637 miasto znajdowało się pod panowaniem Brandenburgii.  W roku 1640 księżna Jadwiga ufundowała jedno z pierwszych gimnazjów na Pomorzu Zachodnim. Koniec XVIII wieku i wiek XIX to okres względnej prosperity[potrzebny przypis].  W 1724 r. utworzono powiat Neustettin[potrzebny przypis],  W 1780–1784 obniżono znacznie wody jezior Wielimie i Trzesiecko, odsłaniając wiele gruntów. Szczecinek otrzymał połączenie z innymi miastami (w drugiej połowie XIX stał się węzłem kolejowym), zaczął się rozwijać przemysł, a liczba ludności wzrastać[potrzebny przypis].  Szczecinek w lutym 1807 r. zajęły wojska generała Łubieńskiego[potrzebny przypis]. W ciągu następnych lat kwaterowały tu dziesiątki tysięcy żołnierzy. Katastrofa Wielkiej Armii i jej odwrót spod Moskwy miały swój finał w Szczecinku. W kilku zbiorowych mogiłach pochowano tu ponad 100 żołnierzy zmarłych z zimna i wyczerpania[potrzebny przypis].  W okresie międzywojennym miasto stało się znanym i popularnym ośrodkiem turystycznym[10], do czego w dużym stopniu przyczyniły się uroczyste obchody 600-lecia Szczecinka.  W czasach hitlerowskich wzniesiono w mieście dwa duże kompleksy koszar i system umocnień Wału Pomorskiego na zachód od miasta. Stąd we wrześniu 1939 r. ruszył na Polskę XIX Korpus Armijny gen. H. Guderiana. [potrzebny przypis]  Miasto zostało zdobyte 27 lutego 1945 r. przez oddziały 32 Smoleńskiej Dywizji Kawalerii Gwardii pod dowództwem generała J. P. Kałużnego, po jednodniowej walce[14]. Obecna nazwa została administracyjnie zatwierdzona 7 maja 1946[15]  W 1959 do miasta została przyłączona wieś Raciborki[16].  1 stycznia 2010 roku w granice miasta zostały włączone Świątki oraz Trzesieka.</string>
</resources>